[Bitcoin] 比特幣坐過山車 四小時內挫26%

【星島日報報道】過去兩個月來一直急升的比特幣（Bitcoin）價格，昨日香港凌晨時交易價格大上大落，由接近2800美元的紀錄高位，急插至2200美元，跌幅達26%，令人聯想起2014年Bitcoin爆煲。除了比特幣，油價過去兩個交易日亦走勢波動。

根據比特幣交易平台報價，比特幣周四一度攀上2798美元，較周三尾段的2435美元升約15%，刷新紀錄。其後不足4小時內，比特幣價格從上述紀錄高位掉頭回落，最低曾挫見2220美元的水平，倒跌8.9%；尾段雖收復部分失地，回穩至2466美元，惟僅升1.2%，意味周四前段的巨大升幅幾近完全蒸發。

至昨日，比特幣價格仍較反覆，但多數時間呈上升，高位曾見2664.9美元，升8.09%。比特幣價格在3月底曾跌穿1000美元，按2800美元計，換句話說它在不足兩個月之內已漲近兩倍。

有比特幣淡友提醒說，比特幣其中一個特點是極度波動：在2013年比特幣首次攀上1000美元後，未幾即陷入熊區，2014年最低曾挫至180美元。此後比特幣一直低位徘徊，至去年中才重新發勁上揚。

淡友們認為，一旦好友全面退場或作壁上觀，不能排除比特幣會進一步跌至2000美元邊緣。看好比特幣前景的投資者則堅持，比特幣價經整固後，買家入市將再成主流。

除了比特幣，石油價格過去兩個交易日亦走勢波動。石油輸出國組織決定延長減產期限9個月，較部分投資者憧憬的12個月為短，拖累紐約7月份原油期貨價格當天先升後回落，最多曾從每桶52美元的日內高位急挫至48.45美元，收市仍跌4.79%。

至昨日，有關油價再度先升後回落，早段曾隔日升0.86%，至每桶49.32美元；惟升勢隨後無以為繼，一度倒跌72美仙或1.47%，至每桶48.18美元。

高盛指出，油組延長減產期限後油價反而大跌，顯示市場信不過上述舉措的效果。延長減產期限有助支持油價，但假如油組和俄羅斯在減產期滿後因產能上升而容許產量增加，同時美國頁岩氣繼續快速上升，則全球石油市場明年較後將再度出現明顯供過於求現象。

-------------------------------------
近日bitcoin勢如破竹，最近更直逼2800美元(約21840港元)，彭博引述分析估計是其他虛擬貨幣風險更大，逼使投資者將資金轉移至bitcoin。在虛擬貨幣的安全尚未得到廣泛認可之際，日本政府金融廳上月宣布承認虛擬貨幣為「付款方法」，以至陸續有日本大型企業接受bitcoin結帳，不過突然接納這種嶄新科技，是否單純為了追貼時代呢？
日本金融廳為「虛擬貨幣」確立地位，被視為防止洗黑錢的措施，以便監管流向。因利乘便，日本著名電器連鎖店BIC CAMERA指定分店自上月起即接受bitcoin結帳，職員會有相應的手機程式，與客戶的程式對接QR Code，通過著名平台BitFlyer來交易。所買產品的售價不必高於一枚bitcoin的價格，例如隔晚每枚bitcoin約值30萬日圓，客戶亦可用以購買100日圓的貨品，只是客戶帳戶會被扣除「0.00033 BTC」，以小數點來計價。而樂桃航空亦不甘後人表明接受bitcoin， 理由是想鼓勵海外遊客到日本。
雖然Bitcoin創辦人Satoshi Nakamoto自稱居於日本，但日本市民對企業引入這種結帳方法多有意見，最主流的是出於民族情緒，例如不少網民認為BIC CAMERA只是為了迎合中國客才引入Bitcoin結帳，嗤之以鼻，加上Bitcoin又充滿泡沫，對此前景不看好。也有不少人認為，職員根本知識不足，連Bitcoin是甚麼都不曉得，未能配合服務。
網民的口水花不無道理，單計過去一個月，bitcoin波幅便曾達一倍有多，以每日強烈波動的貨幣來收款，企業就如參與投資Bitcoin，風險無從估計，故BIC CAMERA亦設定，單次使用Bitcoin結帳最多只能使用10萬日圓（約6992港元）來限制風險，可見這些企業並非不了解風險，只是深明Bitcoin的水源龐大。
中國bitcoin價格去年急漲1.45倍，同期人民幣轉弱逾6%，而去年下半年全球bitcoin逾九成交易量來自中國。在中國走資情緒被苦苦遏抑，bitcoin前景及風險又如此不明朗，日本企業只是不想放過這筆快錢。BIC CAMERA宣布接納bitcoin的傳單中，亦特意附以簡體中文說明，放在當眼處，就像廁所內呼籲不要隨處小便的警告一樣，也多少見其用意。接納bitcoin結帳聽來好像很前瞻，但如果沒有中國客走資這筆熱錢可賺，連電子支付如支付寶、Apple Pay等都不太流行的日本，還會不會沾手Bitcoin呢？

有市喎